---
title: 社会实践小结
lang: zh
date: 2004-07-13
---

2004年7月1日~13日，我根据学校要求，在闵行区江川路街道鹤北第三居委会参加了为期十天的挂职锻炼社会实践活动。
下面我以日记的形式，写出我参加挂职锻炼的情况。

## 7月1日

上午9点，我离开家到鹤北三居委登记参加社会实践；一位名叫李洁的居委干部负责这项工作，她阅读了学校致社区领导的信后，记录了我的学校班级姓名住址电话，告诉我下午就可以开始挂职锻炼。
我登记时非常认真，几乎把它当成了求职面试，注意着自己的举动。

下午2点，我按约到居委，李洁老师给我的工作是打字，将退休职工名册录入计算机。
她们已经录入了一部分，用的是excel格式的文件，并把50~59岁的人和60岁以上的人分成了两个数据表，表格则是按照打印需要的格式制作的。
我想，这样的格式，到明年，又会有一批人从59岁升到60岁，再调整起来太麻烦了。
于是我就向沈主管提出，改用access数据库格式，把所有数据合并在同一个表里。
主管说这个excel文件是来实习的大学生做的，不是她做的，她自己不懂电脑；听我说改成access可以大大提高工作效率，且不会失去原来的打印效果，就同意了。
凭着我在高一时学的access知识和去年在闵行区卫生局做的“人事任免”项目积累的经验，很快我就设计好了数据库结构和录入窗体。

## 7月2日

上午8点半至11点在居委参加社会实践，继续录入退休职工名册。
我在数据库里制作了一个用于打印指定年龄段退休职工列表的报表，这样这个数据库就可以完全代替原来excel表格的功能了。

我在工作上碰到了一些困难：字不认识。
有些字连《新华字典》上都查不到，请李老师来用五笔输入法打，也打不出来。
李老师拿来户口登记簿一查，原来是老龄人口登记卡上的名字写错了。
不过我没有遇到字典上有的字电脑上打不出的情况，这种情况可以使用“检索GBK字库”的方法实现，有的打字员却不知道。

## 7月3日

上午到居委参加第3天社会实践。
今天已经录入了所有退休人员的信息，共五百多人。
我又做了一个启动窗体，这样即使是不懂access的人也可以更方便地操作了。

## 7月5日

上午到居委参加第4天社会实践，内容是整理图书。
李老师的要求是把书橱里所有的书进行分类，并把太破旧的书撤出塞到底下的柜子里。
原来很多书就有中图法的索书号，我对图书分类不在行，只会根据索书号进行分类。
同去的同学中，有人懂得图书分类，我就成了配角，只能爬上爬下，把一叠叠的书搬来搬去。

有些书上贴的索书号标签已经掉了，而里面的版权页上却印有CIP数据。
我知道，CIP数据的Ⅳ项就是索书号的前半部分，而七宝中学图书馆馆藏图书索书号的后半部分是“书名字数.作者姓名首字笔划数”，于是我就按照这个规则对几本书编了号。
然而我却好心办了坏事，因为这个图书室索书号后半部分是作者姓名首字的四角号码。
因此我不得不再把这些标签全部撕下。
我想，办事是不能想当然的。

## 7月6日

下午到居委，先打印了一封信，再打印学习型家庭名单。
为了更正这个名单上的错字，另一位也姓沈的居委干部干脆把户口登记簿放在电脑桌上让我随时翻查。
我惊讶地看到了有几张户口登记卡上有着我熟悉的字迹，这是我2年前在居委义务劳动时抄的。

## 7月7日

上午到居委实习。
首先随居委干部外出通知居民参加活动；骑车到楼下，按响门铃，然后对着对讲机用上海话说：“╳╳╳，我是居委的实习生。
现通知你：明天上午8点半请到西南体育场参加扁鼓训练。”
有一位居民问“要带什么东西”，我们两个实习生顿时大眼瞪小眼，只好由带我们的居委干部回答“就空手去”。
我看到，写有4户居民地址、姓名的纸条上还注有电话号码，我很纳闷为什么不用电话通知；一问才知道，街道给居委的办公费用每月只有三百多元钱，很紧张，所以能不打电话就不打电话，空调也舍不得开。

回到居委，李老师安排我们擦黑板，共有9块，每块擦三遍，擦了一个多小时，才完成。

## 7月8日

上午到居委参加第7天社会实践。
今天实在没多少事做，只用1个小时录入了一些学习型家庭的表格。
其他几个人干的工作更少。
李老师说，来挂职锻炼的人太多了（且据我观察都是我们学校的，有刘杨、吴文婷、戴薪传、徐寅杰），居委根本没有这么多工作可以让学生做，一般来一两个人就够了。
到十点半，李老师就让大家走了。

## 7月9日

上午在居委参加大扫除，5个人一起干。
工作范围是1楼全部玻璃窗门和2楼阳台门。
我们用海绵擦窗器、抹布、废报纸擦拭，1个小时就完成了。
李老师就让大家走了。

## 7月12日

上午在居委参加第9天社会实践。
根据街道的安排，今天开始举办社区爱心学校，就是给小学生提供暑托班。
我们5个这几天要担任小老师，因为街道的老师要到17日才来。
我们的任务是给小学生们进行作业答疑，还要上课。

小学题目当然不难，我带着电子辞典和TI计算器两样工具，一次也没用上；碰到最难的题目是一个相遇问题，需要列方程组才能解决，这个可怜的小学生却不知道怎么解方程组，我干脆把答案告诉了他，他说他是五年级的，已经考取了文来中学，怪不得题目这么难！
今天上的是英语课，时间半小时，内容由我们决定。
三位女生上去上课，她们竟拿我开涮，让大家描述我的外貌，还让12个小学生一起说我“ugly”，气歪了我的嘴。

## 7月13日

上午是最后一次社会实践。
一是看管孩子们；今天上的是绘画课，3位女生让大家画卡通，我带了一幅广告画，但是没人对它感兴趣。
二是打印了一张关于体育锻炼的表格。

## 总结

居委干部显然把同学们当成了帮工，与我在作文杂志上读到的“小居委干部”有很大区别。
但不管怎么样，这同样使我得到了锻炼。
毕竟，在单位里，没有经验的员工不可能一开始就从事高层工作，必须从基层做起。
这次在居委挂职锻炼，其实也是积累了一方面工作经验，对今后走上社会有一定的好处。

在挂职锻炼中，我还了解了居委工作的范围。
我认识到，当居委干部也并不容易，居委工作是琐碎而细致的。
